# Contra o ecofascismo: a importância do ser humano na natureza
Todo o teor do que veio a ser chamado de “movimento ecológico” acostumou muitos de nós a pensar em nós mesmos como a praga da biosfera; intrusos virtuais na Natureza, cuja visitação indesejada contribuiu apenas para perturbação e destruição de uma harmonia natural perfeitamente auto-regulada, e cuja visitação não pode fazer mais nada. O melhor que podemos esperar, nos dizem, é minimizar os danos consumindo menos e produzindo menos – especialmente menos de nós mesmos.

Considere a passagem abaixo, extraída de um livro didático de biologia do ensino médio, Biological Sciences: Molecules to Man:
>A quantidade de dióxido de carbono em nossa atmosfera atual limita a taxa de fotossíntese? A maioria das autoridades concorda que sim. Acredita-se que a presente concentração de dióxido de carbono na atmosfera seja muito baixa em comparação com as concentrações de eras passadas. Algumas plantas, no entanto, crescerão muito mais rápida e luxuriantemente em uma atmosfera que contém cinco a dez vezes a concentração atual de dióxido de carbono. Os floristas, de fato, às vezes liberam dióxido de carbono em estufas para promover o crescimento das plantas. Por que deveria o teor de dióxido de carbono da atmosfera de eras passadas ter sido maior do que é hoje? E que evidências temos de que isso possa ser assim? Antes da evolução de um grande número de plantas, haveria poucos usuários de dióxido de carbono na Terra. À medida que as plantas evoluíram e eventualmente ocuparam todas as águas e cobriram a maior parte da terra, o teor de dióxido de carbono da atmosfera poderia ter sido gradualmente reduzido pela atividade fotossintética dessas plantas. Assim, ao longo de grandes períodos de tempo, o dióxido de carbono da atmosfera poderia ter sido gradualmente reduzido. Os grandes depósitos de carvão da terra dão testemunho de um período de crescimento vegetal especialmente rápido e luxuriante. Este período de enorme crescimento das plantas é chamado de Idade do Carbonífero... As taxas de crescimento e mortalidade eram tão rápidas que o luxuriante crescimento das plantas muitas vezes levava à formação de turfeiras de 60 a 300 pés de profundidade. Esses depósitos de vida vegetal morta foram gradualmente comprimidos por meio de movimentos da crosta terrestre para produzir grandes depósitos de carvão que mineramos hoje. É razoável supor que o teor de dióxido de carbono da atmosfera pode ter sido maior naquela época para suportar um crescimento tão rápido e exuberante das plantas. Não foram encontradas evidências de tal crescimento em outros períodos da história da Terra.

Agora, coloque isso junto com os dois fenômenos da fotossíntese a seguir descritos em Plants and Ecosystem:
1) A taxa de fotossíntese para a biosfera como um todo é proporcional, é uma função da concentração de CO2 na atmosfera, desde que a concentração de CO2 seja o fator limitante na taxa de fotossíntese (isto é, enquanto concentração de CO2 está abaixo do ideal).
2) A taxa de fotossíntese determina fundamentalmente o que os ecologistas chamam de “produtividade” de toda a biosfera, isto é, a taxa de produção de nova matéria viva, que mais tarde serve como alimento e substância corporal de todos os organismos vivos, não apenas plantas. A fotossíntese tem sido a base da biosfera; o processo que fornece a energia livre (neguentropia) para toda a superestrutura da vida animal e microbiana. Assim, a taxa de fotossíntese da nova biomatéria limita fundamentalmente o tamanho e a saúde de todo o biossistema planetário.

A fotossíntese, fundamento da produção de toda biomatéria, ou seja, da reprodução de toda a biosfera planetária (cuja substância é a biomassa), ocorre em uma velocidade determinada pelas (entre outras condições) partes por milhão de CO2 na atmosfera da Terra. Mas a fotossíntese progressivamente esgota a atmosfera de carbono em sua forma gasosa oxidada (CO2) e gradualmente acumula muito dele em uma forma não gasosa, uma forma indisponível para a fotossíntese. Ou seja, essa forma não gasosa de carbono é entropia para a fotossíntese – entropia do ponto de vista ou em relação à fotossíntese considerada como a principal forma de poder biosférico, ou seja, provisão de energia livre (neguentropia) aos processos bióticos deste planeta. Essas acumulações eventualmente se transformam em carvão (plantas terrestres), petróleo (plantas marinhas) e gás natural. Assim, a própria fotossíntese causa uma diminuição progressiva na taxa de fotossíntese – a fotossíntese se desacelera, se freia e, assim, se quebra; coloca os freios em si mesmo – diminuindo sua concentração de CO2 atmosférico que determina a taxa. Se esse processo continuar inabalável, sem nenhuma inovação na fundação da vida, nos meios naturais de produção de biomassa, ou nas fontes de energia utilizável pela vida [neguentropia biológica], então a totalidade da biosfera deve eventualmente desaparecer da existência, como a taxa de fotossíntese, e com ela a “produtividade” da biosfera, desacelerou para zero.

Apenas uma inovação ecológica que pudesse transformar essa “entropia fotossintética” de volta em energia para a vida (que desenvolveram outras novas fontes básicas de energia vital para o ecossistema, suplantando parcial ou totalmente a fotossíntese, ou que desenvolveram alguma nova via ecológica que poderia devolver esse carbono à atmosfera na forma oxidada (CO2)) poderia fornecer um novo continuum para esta biosfera terminal.

As bactérias transformam o nitrogênio do ar em nitrato para as plantas, que devolvem o favor alimentando as mesmas com açúcar. As plantas não têm o ferramental sozinhas para gerar nitrato, então elas dependem das bactérias, e nós, seres humanos, também ajudamos, com fertilizantes. Nós fabricamos um monte de nitrato e jogamos no solo, junto com biomassa em geral, o que acelera o crescimento das plantas. O interessante é que as bactérias não simplesmente pegam carona no corpo, elas participam como parte de nós mesmos.

A natureza não é um ente separado e independente que está em desequilíbrio por nossa causa, e equilíbrio natural nem existe. Nós somos parte do ecossistema, e há exemplos históricos da nossa remoção tendo impacto negativo. A natureza isolada não está em equilíbrio. Os animais estão sempre competindo por recursos, e falhando em obtê-lo, ou prosperando. Se a natureza tivesse algum tipo de equilíbrio, seleção natural seria desnecessária. Às vezes um animal nativo eventualmente se adapta bem demais ao ambiente e se torna uma praga e extingue outro animal também! Às vezes uma espécie invasora consegue chegar em outro ponto geográfico sem interferência humana nenhuma! Parasitas podem passar a afetar outra espécie! O desequilíbrio é o estado natural da natureza (como bem nos ensina Hegel). É claro que, com isso, eu não quero insinuar que não deva ter um movimento ecológico para preservar nossos recursos naturais. Mas essa compreensão deve vir através de uma ideia metabólica da natureza, não de enxergá-la como Gaia. E só vai ser possível alocar esses recursos racionalmente, sem um caos de acumulação, quando o capitalismo e sua economia de mercado forem superados.

Meu exemplo favorito são de indígenas norte-americanos sendo removidos de suas terras ancestrais para se construir parques. Antes, os indígenas faziam queimadas controladas. Sem essas queimadas, a vegetação rasteira cresce e prospera, então quando ocorre algum incêndio natural, ele se alastra! Todos os anos esses parques sofrem com incêndios enormes, porque seres humanos, que eram parte integral daquele ecossistema, foram removidos!

